# Selber Lernen

Programmieren kann man auch selber lernen.
Im Internet gibt es ausgezeichnete Unterlagen.
Mit Geduld und Disziplin kann man sich hier sehr viel selber
beibringen.

Wenn du in die IT gehen möchtest, empfehlen wir dir, dass du
auch selber an deinen Fähigkeiten arbeitest und dir neues
Wissen aneignest.

An dieser Stelle listen wir ein paar Möglichkeiten auf und zeigen dir,
wie nächste Schritte aussehen können.

```{important} Kleine Schritte!

Beim Lernen ist es wichtig, kleine Schritte zu machen.

Es gibt sehr viele Materialien/Webseiten/Tutorials/Bücher, wenn
du eine Quelle gefunden hast die dir zusagt, bleibe dabei und versuche dich
Schritt für Schritt durchzuarbeiten - jeden Tag ein bisschen.

Wenn du etwas lernst, ist es ganz normal, dass Dinge nicht funktionieren.
Das gehört dazu. 🙂

PS: Wenn du selbst Unterlagen gefunden hast, die dir geholfen haben,
schreibe uns gerne ein E-Mail an it-orientation@everyonecodes.io
und wir nehmen sie hier auf!
```

Zu Beginn ist eine visuelle Programmiersprache eine gute Idee.
Wenn du mit grundlegenden Programmierkonzepten vertraut bist, macht
es Sinn eine textbasierte Programmiersprache wie Python oder JavaScript
zu lernen.

```{note} Die Sprache des Internets ist Englisch

Gute Unterlagen vorzubereiten ist sehr viel Aufwand.
In einem so schnelllebigen Gebiet wie der IT, ist geschriebenes Wort
schnell veraltet.
Die besten Materialien sind auf Englisch, weil in dieser Sprache auch
die meisten Unterlagen erstellt werden.
Es braucht anfangs vielleicht ein bisschen Zeit, bis man sich daran gewöhnt.

Wenn es gar nicht geht, probiere ein Übersetzungstool im Browser oder Suche
Tutorien/Anleitungen mit ähnlichem Titel wie hier gelistet auf Deutsch.
Du wirst zweifellos auch einige gute Materialien auf Deutsch finden!
```

## Visuelle Programmiersprachen

Bei visuellen Programmiersprachen drückt man das Programm
durch Code-Blöcke aus.

### MakeCode

Im Kurs verwenden wir MakeCode um den Micro Bit zu programmieren.

Auch wenn du keinen Micro Bit bei der Hand hast, kannst du trotzdem weiter
programmieren und das Programm mit Hilfe des Simulators ausprobieren.

Mit MakeCode kann man außerdem Spiele programmieren.

Links:
* https://makecode.microbit.org/
* https://www.microsoft.com/en-us/makecode
  * https://arcade.makecode.com/

### Scratch

Scratch ist ebenso eine visuelle Programmiersprache und erlaubt es dir,
Geschichten, Spiele oder Animationen zu programmieren.

Auch für Scratch gibt es tolle Tutorials mit Ideen und Anleitungen!
Scratch hat außerdem eine sehr große online Community.

Links:
* https://scratch.mit.edu/


## Python

Python ist eine universelle Programmiersprache die in vielen Bereichen
Anwendung findet.

Wenn du mit visuellen Programmiersprachen bereits vertraut bist, ist
Python ein guter nächster Schritt.
Die Programmiersprache gilt als einfach zu erlernen und es gibt hervorrangende
Unterlagen zum Selbstlernen.
Außerdem gibt es mit PyGame ein Zusatzpaket, mit dem man Spiele entwickeln kann.

In MakeCode kannst du neben Blöcken Code auch mit Hilfe von Python schreiben.

Links:
* https://www.python.org/
  * https://docs.python.org/3/tutorial/
* https://www.pygame.org/


## Web

Wenn du dich für Webentwicklung interessierst, egal ob Grundlagen, Front End
oder Backend, dann ist die [Learn web development](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Learn)
Seite von Mozilla ein sehr guter Einstieg.


## Online Kurse und Materialien

Wir haben oben nur das wichtigste angegeben.
Es gibt noch eine Vielzahl weiterer Quellen.

Auf YouTube gibt es gute Erklärvideos und Tutorials und viele online Kursanbieter
haben auch Gratiskurse im Programm. Diese sind allerdings oft auf Englisch.
